\preface

Voidaan perustellusti väittää, että jokainen www-sivuja tehokkaasti lukeva ja verkossa olevaa materiaalia hyväkseenkäyttävä henkilö on tietoinen www-selainten perusominaisuuksista. Tärkein, erityisesti www-selaimelle tyypillinen toiminto, on ns. \emph{takaisin}-toiminto (\alt{back}), jolla voidaan sivuhistoriassa palata edelliselle sivulle. Jos käyttäjä huomaa sisällysluettolosta jonkin kohdan valittuaan, että valinta oli väärä, voi hän tämän toiminnon avulla välittömästi palata takaisin sisällysluetteloon miettimättä olisiko valinnan seurauksena annetulla sivulla ollut jokin keino siirtyä sisällysluetteloon. Linkkien seuraamisen jälkeen www-sivuja käyttävä henkilö oppii \emph{takaisin}-toiminnon käytön. Jos verkossa linkkien seuraamistaito vastaa lukemaan oppimista, niin takaisin-toiminnon käyttö vastaa kirjoittamista. Tästä huolimatta selainkäyttöisessä sovelluksessa \emph{takaisin}-toiminnon käyttäminen aiheuttaa liian usein ohjelman rikkoutumisen. Selainkäyttöisten ohjelmien kehittäjien yleinen kysymys onkin, kuinka \emph{takaisin}-toiminnon käyttö voitaisiin estää, kun oikea kysymys olisi, miksi se pitäisi estää? Jos käyttäjä selvästi haluaa suorittaa kyseisen toiminnon, niin eikö jotain pitäisi tehdä sen hyväksi, että käyttäjä voisi tuon toiminnon tehdä? Muita usein tavallisten sivujen yhteydessä käytettyjä toimintoja, jotka eivät toimi monessa selainkäyttöisessä sovelluksessa, ovat mm. linkin avaaminen toisessa ikkunassa ja kirjanmerkin luominen.

Syitä siihen, että takaisin-toiminnon käyttö rikkoo monia selainkäyttöisiä sovelluksia, täytyy etsiä perinteisen ohjelmistokehityksen malleista. Viimeistään graafisten käyttöliittymien myötä on tullut yleiseksi tapahtumankäsittelijään perustuva käyttöliittymän ohjelmointimalli. Siinä ohjelman tilaa ohjaillaan erilaisilla tapahtumilla ja ohjelma toimii aina sen hetkisen tilan mukaan. WWW-sivujen taustalla toimiva HTTP-protokolla ei kuitenkaan pidä yhteyttä palvelimeen koko ajan, vaan yhteys katkeaa välittömästi yksittäisen sivun saamisen jälkeen ja erityisesti selain ei lähetä palvelimelle mitään tietoa takaisin-toiminnon suorittamisesta. Esimerkiksi, jos palvelimella ajetaan yksinkertaiseen tapahtumankäsittelijään perustuvaa sovellusta, saa se ensin tiedon siitä, että käyttäjä haluaa siirtyä johonkin tilaan (esimerkiksi valinta siirtyä sisällysluettelosta lukuun 1.3), mutta sovellukselle ei tule tietoa siitä, että käyttäjä tämän jälkeen palasi takaisin sisällysluetteloon käyttämällä takaisin-toimintoa. Jos käyttäjä tämän jälkeen valitsee sovelluksessa "Muokkaa"-toiminnon, tulee muokkaus sovelluksen tilan perusteella osoittaa lukuun 1.3, mutta käyttäjän mielestä sisällysluetteloon.
