\termlist

\begin{terms}

\item[selain] (en. \alt{Browser} tai \alt{User Agent}) on ohjelma,
jolla käsitellään verkossa olevaa materiaalia. Selaimen tehtävä on
esittää materiaali  kävijälle helpoiten käsiteltävässä muodossa.
Esimerkiksi sokean käyttäjän selain voisi muuntaa kirjoitetun tekstin
ääneksi. Yleisin selain tätä kirjoittaessa on Microsoft Internet
Explorer, vaikka myös Google"-hakupalvelun Googlebot"-ohjelmaa voisi
väittää vieläkin yleisemmäksi. Sillähän luetaan melkein kaikki
julkisessa verkossa oleva sivut.

\item[semanttinen merkintä] tai merkkaus tarkoittaa sitä, että
esimerkiksi HTML"-kielisessä sivussa merkitään asioiden merkitystä eikä
ulkonäköä. Esimerkiksi sana ``Johdanto'' voidaan merkitä
\emph{otsikoksi}, eikä lihavoiduksi tekstiksi, joka on hieman muuta
tekstiä isompaa.

\item[skriptikieli] tarkoittaa ohjelmointikieltä, mutta puhuttaessa
skriptikielestä tarkoitetaan yleensä kieltä, joka on liitetty suoraan
muun sisällön yhteyteen. Yleensä skriptikielen ilmaisuvoima on pienempi
kuin täyden ohjelmointikielen -- usein esimerkiksi muiden tiedostojen
avaaminen tai muokkaaminen ei ole mahdollista. 

\item[ohjelman tila] on tietokoneohjelman se osa, joka sisältää kaiken
ohjelman tarvitseman tiedon. Esimerkiksi tekstinkäsittelyohjelman
tapauksessa tila sisältäisi muokattavan tekstin lisäksi mm. kohdistimen
sijainnin ja työkalupalkkien sijaintitiedon.

\item[tapahtuma] on ohjelmoinnissa käytetty malli, jossa ohjelman tilaa
ohjaillaan tilaa muuttavilla tapahtumilla. Esimerkiksi ''nappula $A$
painettiin alas'' voisi olla tapahtuma. Tapahtumien vahvuutena on, että
sama tapahtuma voidaan tuottaa monessa eri paikassa, mutta tapahtuma
tarvitsee käsitellä vain yhdessä paikassa -- kun käsittelyyn tarvitaan
muutoksia, tarvitsee muutos tehdä vain yhdessä paikassa.

\item[HTTP] tai HyperText Transfer Protocol on sarjamuotoinen
protokolla tiedostojen siirtämiseen. Nimensä mukaisesti tämä protokolla
suunniteltiin alunperin hypertekstin siirtämiseksi, mutta myöhemmin sen
käyttö on laajennettu kaikkeen tiedonsiirtoon. Yleisimmin
HTTP-yhteyksiä käytetään TCP/IP"-verkkoyhteyden päällä.

\item[HTML] tai HyperText Markup Language on tekstimuotoinen esitystapa
rakenteisen dokumentin esittämiseen.

\item[XHTML] tai Extensible HyperText Markup Language on HTML-kielen
XML-kielinen versio, jolla kirjoitetuissa dokumenteissa voidaan käyttää
myös muita XML-kielen sovelluksia. XHTML"-kielellä kirjoitetussa
dokumentissa voidaan esimerkiksi käyttää MathML-kieltä matemaattisten
merkintöjen tekemiseen muun tekstin seassa.


\end{terms}
